\documentclass{article}

\usepackage[margin=3cm]{geometry}
\usepackage[ngerman]{babel}
\usepackage[utf8]{inputenc}

% used to create header & footer
\usepackage{fancyhdr}
\usepackage{lastpage}


\usepackage{titlesec}

% remove section number from \section command, but leave it in the toc for header
\titleformat{\section}{\normalfont\Large\bfseries}{}{0pt}{}
% put each section on it's own page (clearpage before each section)
\newcommand{\sectionbreak}{\clearpage}

% define header & footer
\pagestyle{fancy}
% re-define sectionmark to not include section number
\renewcommand{\sectionmark}[1]{\markright{#1}}
\fancyhf{}
\rhead{Sebastian Misch, 514645, Gruppe 3}
\lhead{L\"osung Blatt 2 \rightmark}
\rfoot{Seite \thepage \hspace{1pt} von \pageref{LastPage}}
\lfoot{https://bitbucket.org/smisch/am/src}

% for general math stuff
\usepackage{amsmath}
\usepackage{amsfonts}
\usepackage{amssymb}

\usepackage{stmaryrd}

% for source code inclusion
\usepackage{listings}

\lstset{
  basicstyle=\footnotesize
}

\setlength{\parindent}{0em}
\setlength{\parskip}{0.5em}

\makeatletter
\renewcommand{\boxed}[1]{\hspace{2pt} \text{\fboxsep=.2em\fbox{\m@th$\displaystyle#1$}} \hspace{2pt}}
\makeatother


\begin{document}




\section{Aufgabe 2.1}

\begin{enumerate}

\item[a)]
Sei $A = (a_{ij})_{ij} \in \mathbb{R}^{n \times n}$ schief-symmetrisch $(*)$. Aus $A^T = (a_{ij})_{ji}$ und $A^T = -A$ folgt $(a_{ij})_{ji} = -(a_{ij})_{ij}$. Insbesondere ist $a_{ii} = -a_{ii}$ für $1 \leq i \leq n$. Das ist genau dann der Fall, wenn $a_{ii} = 0$ für $1 \leq i \leq n$.

Sei $f(x) = x^TAx$ für ein beliebiges $x \in \mathbb{R}^n$. Dann ist 
$$f(x) = x^TAx = \langle x, Ax \rangle =_{(**)} \langle x, A^Tx \rangle =_{(*)}  - \langle x, Ax \rangle = - x^TAx = -f(x).$$
Da $x$ beliebig war, folgt $f(x) = -f(x)$ was genau dann der Fall ist, wenn $f(x) = 0$ für $x \in \mathbb{R}^n$. 

Dabei ist $(**)$: 
$$\langle y, Ax \rangle = \langle Ax, y \rangle = (Ax)^Ty = x^TA^Ty = x^T(A^Ty) = \langle x, A^Ty \rangle.$$

\item[b)] Sei $A := \begin{pmatrix} 1 & 2 \\ 2 & 1\end{pmatrix}$ und $x := \begin{pmatrix} -1\\ 1\end{pmatrix}$. Dann ist 
\begin{align*}
x^TAx &= a_{11}x_1^2 + (a_{12}+a_{21})x_1x_2 + a_{22}x_2^2 \\
&=  1\cdot(-1)^2 + (2+2)\cdot(-1)\cdot1 + 1\cdot1^2 \\
&= -2 < 0.
\end{align*}

\item[c)] Sei $A = (A_1 \ A_2 \ \cdots \ A_n) \in \mathbb{R}^{n \times n}$ monomial und $A_i$ ihre Spaltenvektoren. Sei außerdem $\pi : [1, n] \rightarrow [1,n]$ eine Permutation. Da $A$ monomial ist, sind die Spaltenvektoren von $A$ Vielfache der Einheitsvektoren: $A_i = \beta_i e_{\pi(i)}$ für $\beta_i \neq 0$. Dann ist $A$ invertierbar gdw. die Vektoren $A_i$ linear unabhängig sind. 

Angenommen $A$ sei nicht invertierbar. Dann existieren Koeffizienten $\alpha_i$ nicht alle gleich $0$ so dass 
$$\sum_{i=1}^{n} \alpha_i A_i = 0 \iff \sum_{i=1}^{n} \alpha_i \beta_i e_{\pi(i)} = 0$$

Da $\alpha_i$ nicht alle gleich $0$ und $\beta_i \neq 0$ folgt, dass $\alpha_i \beta_i$ nicht alle gleich $0$. Dann ist die Einheitsmatrix $E_n = (e_1 \ e_2 \ \cdots \ e_n)$ nicht invertierbar. $\lightning$ D.h. $A$ ist invertierbar. 

\end{enumerate}










\section{Aufgabe 2.2}

\begin{enumerate}

\item[a)] $A$ ist eine obere Dreiecksmatrix, falls $a_{ij} = 0$ für $i > j$. 

Seien $A, B \in \mathbb{R}^{n \times n}$ obere Dreiecksmatrizen. Dann ist 
$$
(AB)_{ij} = \sum_{k=1}^{n} a_{ik}b_{kj} \text{ für } i, j \in [1,n]. 
$$

Da $a_{ik} = 0$ für $i > k$ folgt $(AB)_{ij} = 0$ für $i > k$ und analog da $b_{kj} = 0$ für $k > j$ folgt $(AB)_{ij} = 0$ für $k > j$. D.h. $(AB)_{ij} = 0$ für $i > j$. Dann ist AB eine obere Dreiecksmatrix. 

Seien $A, B \in \mathbb{R}^{n \times n}$ untere Dreiecksmatrizen, d.h. $a_{ij} = 0$ für $i < j$. Dann sind $A^T$ und $B^T$ obere Dreiecksmatrizen und es gilt $AB = (B^TA^T)^T$. Da $A^T$ und $B^T$ obere Dreiecksmatrizen sind, ist $B^TA^T$ auch eine obere Dreiecksmatrix. Dann ist $(B^TA^T)^T = AB$ eine untere Dreiecksmatrix. 

\item[b)] Sei $A \in \mathbb{R}^{n \times n}$ eine untere Dreiecksmatrix. $A$ ist genau dann invertierbar, wenn ihre Determinante verschieden von $0$ ist. 

Nach dem Laplaceschen Entwicklungssatz lässt sich die Determinante einer quadratischen Matrix wie folgt bestimmen (Entwicklung nach der i-ten Zeile):
$$
det(A) = \sum_{j=1}^{n} (-1)^{i+j} \cdot a_{ij} \cdot det(A_{ij})
$$
Wir entwickeln nun nach der ersten Zeile. Da $a_{ij} = 0$ für $i < j$, folgt
$$
det(A) = \sum_{j=1}^{n} (-1)^{1+j} \cdot a_{1j} \cdot det(A_{1j}) = a_{11} \cdot det(A_{11})
$$
Die Teilmatrix $A^{(1)} := A_{11} \in \mathbb{R}^{(n-1)\times(n-1)}$ von $A$ ist wieder eine untere Dreiecksmatrix, deren Determinante wir nach dem gleichen Verfahren bestimmen können: 
\begin{align*}
det(A) = a_{11} \cdot det(A^{(1)}) &= a_{11} \cdot a^{(1)}_{11} \cdot det(A^{(1)}_{11}) \\ 
&= a_{11} \cdot a_{22} \cdot det(A^{(1)}_{11}) \\
&= a_{11} \cdot a_{22} \cdot a_{33} \cdot det(A^{(2)}_{11}) \\
& \dots \\
& = a_{11} \cdot a_{22} \cdot a_{33} \cdots a_{n-1, n-1} \cdot det(A^{(n-1)}_{11}) \\
& = a_{11} \cdot a_{22} \cdot a_{33} \cdots a_{n-1, n-1} \cdot a^{(n-1)}_{11} \\
& = a_{11} \cdot a_{22} \cdot a_{33} \cdots a_{n-1, n-1} \cdot a_{nn}
\end{align*}

Die Determinante einer unteren Dreiecksmatrix ist also das Produkt ihrer Diagonaleinträge und es folgt $det(A) \neq 0$ gdw. $a_{ii} \neq 0$ für $1 \leq i \leq n$. 

Für beliebige Matrizen M ist $det(M) = det(M^T)$. Sei nun $B \in \mathbb{R}^{n \times n}$ eine obere Dreiecksmatrix. Dann ist $B^T$ eine untere Dreiecksmatrix. Wegen $B = (B^T)^T$ gilt $det(B) = det(B^T)$ und $det(B) \neq 0$ gdw. $b_{ii} \neq 0$ für $1 \leq i \leq n$. 


\end{enumerate}











\section{Aufgabe 2.3}

Sei $A = 
\begin{pmatrix}
	0	&	-40	&	-85	\\
	20	&	2	&	38	\\
	15	&	39	&	-9
\end{pmatrix}
$. Bestimme eine LR-Zerlegung von A, so dass $PA = LR$.

Schritt 1: Wähle die 2. Zeile als Pivotzeile mit $P_1 = 
\begin{pmatrix}
	0	&	1	&	0	\\
	1	&	0	&	0	\\
	0	&	0	&	1
\end{pmatrix}$. Dann ist 
$$
\widetilde{A}_1 := P_1A = 
\begin{pmatrix}
	20	&	2	&	38	\\
	0	&	-40	&	-85	\\
	15	&	39	&	-9
\end{pmatrix}
\implies
G_1 = 
\begin{pmatrix}
	1	&	0	&	0	\\
	0	&	1	&	0	\\
	-\frac{3}{4}	&	0	&	1
\end{pmatrix}
\implies
A_2 = G_1\widetilde{A}_1 = 
\begin{pmatrix}
	20	&	2	&	38	\\
	0	&	-40	&	-85	\\
	0	&	\frac{75}{2}	&	-\frac{75}{2}
\end{pmatrix}. 
$$

Schritt 2: Wähle die 3. Zeile als Pivotzeile mit $
P_2 = 
\begin{pmatrix}
	1	&	0	&	0	\\
	0	&	0	&	1	\\
	0	&	1	&	0
\end{pmatrix}$. Dann ist
$$
\widetilde{A}_2 := P_2A_2 = 
\begin{pmatrix}
	20	&	2	&	38	\\
	0	&	-40	&	-85	\\
	0	&	\frac{75}{2}	&	-\frac{75}{2}
\end{pmatrix}
\implies
G_2 = 
\begin{pmatrix}
	1	&	0	&	0	\\
	0	&	1	&	0	\\
	0	&	\frac{16}{15}	&	1
\end{pmatrix}
\implies
R = G_2\widetilde{A}_2 = 
\begin{pmatrix}
	20	&	2	&	38	\\
	0	&	\frac{75}{2}	&	-\frac{75}{2}	\\
	0	&	0	&	-125
\end{pmatrix}. 
$$

Dann ist $PA = LR$ mit $P = P_1P_2$ und 
$$
L = 
\begin{pmatrix}
	1		&	0			&	0	\\
	\frac{3}{4}	&	1			&	0	\\
	0		&	-\frac{16}{15}	&	1
\end{pmatrix}, 
R =
\begin{pmatrix}
	20	&	2			&	38			\\
	0	&	\frac{75}{2}	&	-\frac{75}{2}	\\
	0	&	0			&	-125
\end{pmatrix}. 
$$

Für $b_1 = (30, 40, 15)^T$ ist $Lz_1 = Pb_1$ gdw.
$$
\begin{pmatrix}
	1		&	0			&	0	\\
	\frac{3}{4}	&	1			&	0	\\
	0		&	-\frac{16}{15}	&	1
\end{pmatrix}
z_1 = 
\begin{pmatrix}
	40	\\
	15	\\
	30		
\end{pmatrix}
\iff 
z_1 = 
\begin{pmatrix}
	40	\\
	15 - \frac{3}{4}\cdot40	\\
	30 - (-\frac{16}{15})\cdot(-15)
\end{pmatrix} = 
\begin{pmatrix}
	40	\\
	-15	\\
	14		
\end{pmatrix}, 
$$

\hspace{1em} und $Ax_1 = b_1$ gdw. $Rx_1 = z_1$ gdw.
$$
\begin{pmatrix}
	20	&	2			&	38			\\
	0	&	\frac{75}{2}	&	-\frac{75}{2}	\\
	0	&	0			&	-125
\end{pmatrix}
x_1 = 
\begin{pmatrix}
	40	\\
	-15	\\
	14		
\end{pmatrix}
\iff 
x_1 = \frac{1}{125}
\begin{pmatrix}
	283	\\
	-64	\\
	-14		
\end{pmatrix}.
$$

Für $b_2 = (20, 10, 60)^T$ ist $Lz_2 = Pb_2$ gdw.
$$
\begin{pmatrix}
	1		&	0			&	0	\\
	\frac{3}{4}	&	1			&	0	\\
	0		&	-\frac{16}{15}	&	1
\end{pmatrix}
z_2 = 
\begin{pmatrix}
	10	\\
	60	\\
	20		
\end{pmatrix}
\iff 
z_2 = \frac{1}{2}
\begin{pmatrix}
	20	\\
	105	\\
	152		
\end{pmatrix}, 
$$

\hspace{1em} und $Ax_2 = b_2$ gdw. $Rx_2 = z_2$ gdw.
$$
\begin{pmatrix}
	20	&	2			&	38			\\
	0	&	\frac{75}{2}	&	-\frac{75}{2}	\\
	0	&	0			&	-125
\end{pmatrix}
x_2 = \frac{1}{2}
\begin{pmatrix}
	20	\\
	105	\\
	152		
\end{pmatrix}
\iff 
x_2 = \frac{1}{125}
\begin{pmatrix}
	197	\\
	99	\\
	-76		
\end{pmatrix}. 
$$

















\section{Aufgabe 2.4}

Sei $A = 
\begin{pmatrix}
	0	&	-40	&	-85	\\
	20	&	2	&	38	\\
	15	&	39	&	-9
\end{pmatrix}
$. Bestimme die $QR$-Zerlegung von $A$, so dass $A = QR$ und $r_{ii} \geq 0$ $ \forall i$.

Schritt 1: Für die erste Spalte von $A^{(0)} := A$ ist 
$r^{(0)} := (0, 20, 15)^T$, 
$s^{(0)} := ||r^{(0)}||^{}_{{}_2} * e_1$, und 
$v^{(0)} := \frac{r^{(0)} - s^{(0)}}{||r^{(0)} - s^{(0)}||_{{}_2}}$. Dann ist
$$
\begingroup
\renewcommand*{\arraystretch}{1.5}
v^{(0)} = 
\begin{pmatrix}
	-\frac{985}{1393}	\\
	\frac{2575}{4552}	\\
	\frac{2969}{6998}
\end{pmatrix}
\implies
S_{v^{(0)}} = 
\begin{pmatrix}
          0        		& \frac{4}{5}        	& \frac{3}{5}		\\
        \frac{4}{5}       	& \frac{9}{25}     	& -\frac{12}{25}		\\
        \frac{3}{5}      	& -\frac{12}{25}     	& \frac{16}{25}
\end{pmatrix}
\implies
A^{(1)} = S_{v^{(0)}}A^{(0)} = 
\begin{pmatrix}
	25	&	25	&	25	\\
	0	&	-50	&	-50	\\
	0	&	0	&	-75
\end{pmatrix}.
\endgroup
$$

Schritt 2: Für die zweite Spalte von $A^{(1)}$ ist $r^{(1)} := (0, -50, 0)^T$, $s^{(1)}$ und $v^{(1)}$ analog. Dann ist 
$$
v^{(1)} = 
\begin{pmatrix}
	0	\\
	-1	\\
	0
\end{pmatrix}
\implies
S_{v^{(1)}} = 
\begin{pmatrix}
	1	&	0	&	0	\\
	0	&	-1	&	0	\\
	0	&	0	&	1
\end{pmatrix}
\implies
A^{(2)} = S_{v^{(1)}}A^{(1)}  = 
\begin{pmatrix}
	25	&	25	&	25	\\
	0	&	50	&	50	\\
	0	&	0	&	-75
\end{pmatrix} =: \widetilde{R}.
$$

Außerdem ist $\widetilde{Q} := S_{v^{(0)}}S_{v^{(1)}}$ und somit $A = \widetilde{Q}\widetilde{R}$. Nun ist $\widetilde{r}_{33} < 0$. Daher erweitere ich die Zerlegung mit $
F := 
\begin{pmatrix}
	1	&	0	&	0	\\
	0	&	1	&	0	\\
	0	&	0	&	-1
\end{pmatrix}
$ zu $A = \widetilde{Q}F^{-1} F\widetilde{R} = QR$, mit 

$$
\begingroup
\renewcommand*{\arraystretch}{1.5}
Q := \widetilde{Q}F^{-1} = 
\begin{pmatrix}
          0        		& -\frac{4}{5}        	& -\frac{3}{5}		\\
        \frac{4}{5}       	& -\frac{9}{25}     	& \frac{12}{25}		\\
        \frac{3}{5}      	& \frac{12}{25}     	& -\frac{16}{25}
\end{pmatrix}, \text{und }
R := F\widetilde{R} = 
\begin{pmatrix}
	25	&	25	&	25	\\
	0	&	50	&	50	\\
	0	&	0	&	75
\end{pmatrix}. 
\endgroup
$$

Für $b_1 = (30, 40, 15)^T$ ist $z_1 := Q^Tb_1 = \frac{1}{5}(205, -156, -42)^T$ und $Ax_1 = b_1$ gdw. $Rx_1=z_1$ gdw.
$$
\begin{pmatrix}
	25	&	25	&	25	\\
	0	&	50	&	50	\\
	0	&	0	&	75
\end{pmatrix}x_1 =  \frac{1}{5}
\begin{pmatrix}
	205	\\
	-156	\\
	-42
\end{pmatrix}
\iff
x_1 = \frac{1}{125}
\begin{pmatrix}
	283	\\
	-64	\\
	-14
\end{pmatrix}. 
$$

Für $b_2 = (50, 50, 75)^T$ ist $z_2 := Q^Tb_2 = (85, -22, -54)^T$ und $Ax_2 = b_2$ gdw. $Rx_2=z_2$ gdw.
$$
\begin{pmatrix}
	25	&	25	&	25	\\
	0	&	50	&	50	\\
	0	&	0	&	75
\end{pmatrix}x_2 = 
\begin{pmatrix}
	85	\\
	-22	\\
	-54
\end{pmatrix}
\iff
x_2 = \frac{1}{25}
\begin{pmatrix}
	96	\\
	7	\\
	-18
\end{pmatrix}. 
$$














\section{Aufgabe 2.5}

Seien $x = (1, 1, ..., 1) \in \mathbb{R}^n$, $H_n \in \mathbb{R}^{n \times n}$ die Hilbert-Matrix vom Grad $n$, $b_i = \sum_{j=1}^{n}h_{i,j}$ und $\tilde{x}$ die errechnete Lösung der Gleichung $H_n\tilde{x} = b_i$ via $LR$-Zerlegung und Rückwärtseinsetzen: $Pb = PA\tilde{x} = LR = Lz$ für $z=R\tilde{x}$. 

Die folgende Tabelle enthält für $10 \leq n \leq 30$ den absoluten Fehler von $\tilde{x}$ bzgl. $x$ und die Kondition von $H_n$ jeweils bzgl. der euklidischen Norm. 

\begin{tabular}{|l|r|r|}
\hline
  \multicolumn{1}{|c|}{$n$} & 
  \multicolumn{1}{|c|}{$||x-\tilde{x}||_2$} & 
  \multicolumn{1}{c|}{$cond_2(H_n)$} \\
\hline
	$10$	&	$6.64770492165636\cdot 10^{-04}$	&	$1.60250816674340\cdot 10^{+13}$	\\
	$11$	&	$1.66387880321192\cdot 10^{-02}$	&	$5.21900631455064\cdot 10^{+14}$	\\
	$12$	&	$1.85363188747677\cdot 10^{-01}$	&	$1.60468930569533\cdot 10^{+16}$	\\
	$13$	&	$3.23886334706935\cdot 10^{+00}$	&	$5.32063665269671\cdot 10^{+17}$	\\
	$14$	&	$1.92513975831578\cdot 10^{+01}$	&	$2.79477378261865\cdot 10^{+17}$	\\
	$15$	&	$6.40704477911655\cdot 10^{+01}$	&	$2.99936761192434\cdot 10^{+17}$	\\
	$16$	&	$2.04826116665839\cdot 10^{+01}$	&	$1.52045188167377\cdot 10^{+18}$	\\
	$17$	&	$2.15315068030640\cdot 10^{+01}$	&	$6.08357868000324\cdot 10^{+17}$	\\
	$18$	&	$1.19569791037049\cdot 10^{+02}$	&	$6.11709242153952\cdot 10^{+18}$	\\
	$19$	&	$1.92493832033352\cdot 10^{+01}$	&	$6.07985602046890\cdot 10^{+18}$	\\
	$20$	&	$7.27452881241096\cdot 10^{+01}$	&	$2.44338863540501\cdot 10^{+18}$	\\
	$21$	&	$5.27159497757197\cdot 10^{+01}$	&	$6.77800775322941\cdot 10^{+19}$	\\
	$22$	&	$2.59529664209331\cdot 10^{+02}$	&	$1.45270439642940\cdot 10^{+18}$	\\
	$23$	&	$8.57956838761881\cdot 10^{+02}$	&	$7.46255298292776\cdot 10^{+17}$	\\
	$24$	&	$1.85802356249402\cdot 10^{+02}$	&	$7.28011156428292\cdot 10^{+18}$	\\
	$25$	&	$8.30152793828693\cdot 10^{+01}$	&	$2.66621862733453\cdot 10^{+19}$	\\
	$26$	&	$1.34103123894737\cdot 10^{+03}$	&	$1.46465457403912\cdot 10^{+19}$	\\
	$27$	&	$7.19476922809069\cdot 10^{+02}$	&	$9.18153160726857\cdot 10^{+18}$	\\
	$28$	&	$1.41194845189266\cdot 10^{+02}$	&	$3.94273826959557\cdot 10^{+18}$	\\
	$29$	&	$9.49993045342715\cdot 10^{+01}$	&	$2.83452099426998\cdot 10^{+20}$	\\
	$30$	&	$1.40550196495352\cdot 10^{+02}$	&	$3.79843757930860\cdot 10^{+18}$	\\
\hline
\end{tabular} \\

Bereits für kleine $n$ weicht $\tilde{x}$ signifikant von der genauen Lösung $x$ ab. Ab $n = 13$ ist der absolute Fehler von $\tilde{x}$ größer als 1. 

\clearpage

\begin{lstlisting}
format long E;

function x = solveUpper (R, b)
	n = size(R, 1);
	b(n) = b(n) / R(n,n);
	for j = n-1:-1:1
		b(j) = (b(j) - R(j,j+1:n)*b(j+1:n))/R(j,j);
	endfor
	x = b;
endfunction

function x = solveLower (L, b)
	n = size(L, 1);
	b(1) = b(1) / L(1,1);
	for j = 2:n
		b(j) = (b(j) - L(j,1:j-1)*b(1:j-1))/L(j,j);
	endfor
	x = b;
endfunction

n_first = 10; n_last = 30;

for n = n_first:n_last
	H = hilb(n);
	b = zeros(n,1);
	for i = 1:n
		b(i) = sum(H(i,1:n));
	endfor

	# LR - Zerlegung
	[L, R, P] = lu(H);

	# loese Lz = Pb
	z = solveLower(L, P*b);
	
	# loese Rx = z
	x = solveUpper(R, z);
	
	# absoluter Fehler und Kondition
	m(n - n_first + 1, 1:2) = [sqrt(sum(abs(x - ones(n,1)).^2)), cond(H, 2)];
endfor

m # output 
\end{lstlisting}




%
%\section{Aufgabe 1.1}
%
%Im Folgenden sei $\mathbb{G} := \mathbb{G}(10,2,\mathbb{Z})$, d.h. $b := 10$, $l := 2$.
%
%\begin{description}
%  \item[a)]
%  	Zeige: Für geeignete $a, b \in \mathbb{G}$ ist $a + b \not\in \mathbb{G}$. \\
%  	Seien $a := 10$, $b := 0,01$. Dann ist $a + b = 10,01 = (-1)^0 * 10^{2} * ( 1 * 10^{-1} + 1 * 10^{-4} ) \not\in \mathbb{G}$, da die Mantissenlänge auf $2$ beschränkt ist.
%
%  \item[b)]
%  	Zeige: Für geeignete $a, b \in \mathbb{G}, b \neq 0$ ist $a \boxed{+} b = a$. \\
%	Seien $a := 10$, $b := 0,01$. Dann ist $a \boxed{+} b = rd( a + b ) = rd( 10 + 0,01 ) = rd( 10,01 ) = 10 = a.$
%
%  \item[c)]
%  	Zeige: Für geeignete $a, b, c \in \mathbb{G}$ ist $(a \boxed{+} b) \boxed{+} c \neq a \boxed{+} (b \boxed{+} c)$. \\
%  	Seien $a := 10$, $b := 0,01$, $c := 0,49$. Dann ist 
%	\begin{align*}
%		(a \boxed{+} b) \boxed{+} c = & rd\big[ rd(a+b)+c \big] = rd\big[ rd(10 + 0,01)+0,49 \big] \\
%			= & rd\big[ rd(10,01)+0,49 \big] = rd\big[ 10+0,49 \big] \\
%			= & rd\big[ 10,49 \big] = 10 \\
%			\neq \\
%		a \boxed{+} (b \boxed{+} c ) = & rd\big[ a+rd(b+c) \big] = rd\big[ 10+rd(0,01+0,49) \big] \\
%			= & rd\big[ 10 + rd(0,5) \big] = rd\big[ 10 + 1 \big] \\
%			= & rd\big[ 11 \big] = 11.
%	\end{align*}
%	
%\end{description}
%
%
%\section{Aufgabe 1.2}
%
%Die letzte Spalte enthält den relativen Fehler von $rd(x_1) \boxed{\circ} rd(x_2)$ bzgl. $x_1 \circ x_2$. \\
%
%\begin{tabular}{|c|c|c|c|}
%\hline
%  $\circ$ & $rd(x_1) \boxed{\circ} rd(x_2)$ & $x_1 \circ x_2$ & relativer Fehler \\
%\hline
%  $+$		& $0.247025$	& $0.2470245$	& $-2.02409072778863 \cdot 10^{-6}$ \\
%  $-$		& $-0.000111$	& $-1.11100000000003 \cdot 10^{-4}$	& $9.00090009026638 \cdot 10^{-4}$ \\
%  $\cdot$	& $0.015255$	& $0.2470245$	& $0.938244991893517$ \\
%  $\div$	& $0.999102$	& $0.999100898454128$	& $-1.1025371649425 \cdot 10^{-6}$ \\
%  \hline
%\end{tabular}
%
%
%
%\section{Aufgabe 1.3}
%
%\begin{tabular}{|r|r|r|r|}
%\hline
%  \multicolumn{1}{|c|}{$i$} & \multicolumn{1}{c|}{$x = 2^{-i}$} & \multicolumn{1}{c|}{$f(x)$} & \multicolumn{1}{c|}{$g(x)$} \\
%\hline
%    1  &  0.500000000000000  &  0.118034005165100  &  0.118033997714520 \\
%    2  &  0.250000000000000  &  0.030776381492615  &  0.030776405707002 \\
%    3  &  0.125000000000000  &  0.007782220840454  &  0.007782218512148 \\
%    4  &  0.062500000000000  &  0.001951217651367  &  0.001951221376657 \\
%    5  &  0.031250000000000  &  0.000488162040710  &  0.000488162069814 \\
%    6  &  0.015625000000000  &  0.000122070312500  &  0.000122062861919 \\
%    7  &  0.007812500000000  &  0.000030517578125  &  0.000030517112464 \\
%    8  &  0.003906250000000  &  0.000007629394531  &  0.000007629365427 \\
%    9  &  0.001953125000000  &  0.000001907348633  &  0.000001907346814 \\
%   10  &  0.000976562500000  &  0.000000476837158  &  0.000000476837045 \\
%   11  &  0.000488281250000  &  0.000000119209290  &  0.000000119209290 \\
%   12  &  0.000244140625000  &  0.000000000000000  &  0.000000029802322 \\
%   13  &  0.000122070312500  &  0.000000000000000  &  0.000000007450581 \\
%   14  &  0.000061035156250  &  0.000000000000000  &  0.000000001862645 \\
%   15  &  0.000030517578125  &  0.000000000000000  &  0.000000000465661 \\
%   16  &  0.000015258789062  &  0.000000000000000  &  0.000000000116415 \\
%   17  &  0.000007629394531  &  0.000000000000000  &  0.000000000029104 \\
%   18  &  0.000003814697266  &  0.000000000000000  &  0.000000000007276 \\
%   19  &  0.000001907348633  &  0.000000000000000  &  0.000000000001819 \\
%   20  &  0.000000953674316  &  0.000000000000000  &  0.000000000000455 \\
%   21  &  0.000000476837158  &  0.000000000000000  &  0.000000000000114 \\
%   22  &  0.000000238418579  &  0.000000000000000  &  0.000000000000028 \\
%\hline
%\end{tabular} \\
% 
%Die Implementierung von $g(x)$ arbeitet verlässlicher, da $f(x)$ für kleine $x$ mit $x < 2^{-11}$ bereits signifikante Stellen verliert, während $g(x)$ diese noch berechnet. Ursache dafür ist, dass für kleine $x$ der Term $\sqrt{x^2 + 1} \approx 1$ ist. Es werden daher zwei beinahe gleich große Zahlen subtrahiert, was zum Verlust der signifikanten Stellen führt. 
%
%
%
%\section{Aufgabe 1.4}
%
%Um den Verlust signifikanter Stellen zu zeigen, habe ich folgende Werte gewählt: $a:= 1$, $c:= -1$, $b \in \{ 2^{-1}, 2^{1}, 2^{3}, 2^{5}, 2^{7}, 2^{9}, 2^{11}, 2^{13} \}$. Außerdem sei $f(x) := ax^2 + bx + c$.
%
%Ich habe jeweils den Fall "+" \ von $x_{sol}$ und meiner alternativen Implementierung $x_{alt}$ zur Probe in $f$ eingesetzt. Da es sich um Nullstellen handelt, geben $f(x_{sol})$, bzw. $f(x_{alt})$ den Fehler der Rechnung an. \\ 
%
%\begin{tabular}{|l|r|r|r|}
%\hline
%  \multicolumn{1}{|c|}{$b$} & 
%  \multicolumn{1}{|c|}{$|4ac| - b^2$} & 
%  \multicolumn{1}{c|}{$f(x_{sol})$ für den Fall "+"} & 
%  \multicolumn{1}{c|}{$f(x_{alt})$ für den Fall "+"} \\
%\hline
%  $2^{-1}$ & $ 3.9375000 \cdot 10^{00}$  &  $-1.11022302462516 \cdot 10^{-16}$  &  $ 2.22044604925031 \cdot 10^{-16}$ \\
%  $2^{1}$ & $ 3.0000000 \cdot 10^{00}$  &  $ 0.00000000000000 \cdot 10^{+00} $  &  $-1.11022302462516 \cdot 10^{-16}$ \\
%  $2^{3}$ & $-1.2000000 \cdot 10^{01}$  &  $ 4.44089209850063 \cdot 10^{-16}$  &  $ 0.00000000000000 \cdot 10^{+00}$ \\
%  $2^{5}$ & $-2.5200000 \cdot 10^{02}$  &  $-8.43769498715119 \cdot 10^{-15}$  &  $ 0.00000000000000 \cdot 10^{+00}$ \\
%  $2^{7}$ & $-4.0920000 \cdot 10^{03}$  &  $-4.97379915032070 \cdot 10^{-14}$  &  $ 0.00000000000000 \cdot 10^{+00}$ \\
%  $2^{9}$ & $-6.5532000 \cdot 10^{04}$  &  $ 1.77635683940025 \cdot 10^{-14}$  &  $ 0.00000000000000 \cdot 10^{+00}$ \\
%  $2^{11}$ & $-1.0485720 \cdot 10^{06}$  &  $-1.81898940354586 \cdot 10^{-12}$  &  $ 0.00000000000000 \cdot 10^{+00}$ \\
%  $2^{13}$ & $-1.6777212 \cdot 10^{07}$  &  $-7.10542735760100 \cdot 10^{-15}$  &  $ 0.00000000000000 \cdot 10^{+00}$ \\
%\hline
%\end{tabular} \\
%
%Man sieht bei $f(x_{sol})$ bereits für $b = 2^{5}$ den Verlust der ersten signifikanten Stelle. 
%Ursache dafür ist wieder, dass falls $|4ac| \ll b^2$ ist $b \approx \sqrt{b^2 - 4ac}$ und somit ist für den Fall "+": $-b + \sqrt{b^2 - 4ac} \approx 0$. \par
%
%Meine alternative Implementierung $x_{alt}$ habe ich äquivalent zu Aufgabe 1.3 umgeformt: 
%
%\begin{align*}
%	\frac{-b + \sqrt{b^2 - 4ac}}{2a}
%	& = \frac{-b + \sqrt{b^2 - 4ac}}{2a} \cdot \frac{b + \sqrt{b^2 - 4ac}}{b + \sqrt{b^2 - 4ac}} \\ 
%	& = \frac{b^2 - 4ac - b^2}{2a \cdot (b + \sqrt{b^2 - 4ac})} \\
%	& = \frac{-2c}{b + \sqrt{b^2 - 4ac}} =: x_{alt}
%\end{align*}
%
%$x_{alt}$ enthält die Subtraktion zweier ungefähr gleich großer Zahlen von $x_{sol}$ nicht, und leidet daher für $|4ac| \ll b^2$ nicht an einem Verlust signifikanter Stellen, wie in der obigen Tabelle zu sehen ist. \par
%
%Den Fall "$-$" \ von $x_{sol}$ habe ich nicht näher betrachtet, da in diesem Fall für $|4ac| \ll b^2$ kein Verlust signifikanter Stellen auftritt. 
%
%
%
%\section{Aufgabe 1.5}
%Für $f(x) = x - sin(x)$ und den Entwicklungspunkt $a = 0$ und die Ordnung $n=7$ gilt: 
%\begin{align*}
%	T_nf(x; a) = f(a) + \sum^{n}_{k=1}{  \frac{f^{(k)}(a)}{k!}(x-a)^k  } = \frac{1}{3!}x^3 - \frac{1}{5!}x^5 + \frac{1}{7!}x^7.
%\end{align*}
%
%Ich wähle außerdem das Lagrange-Restglied: 
%\begin{align*}
%	R_nf(x; a) = \frac{f^{(n+1)}(a)}{(n+1)!}(x-a)^{n+1}.
%\end{align*}
%
%Für $r > 0$ und $I = (0, \frac{\pi}{10^6}) \subset (-\frac{\pi}{10^6}, \frac{\pi}{10^6}) = (a - r, a + r)$ gilt folgende aus der Übung bekannte Abschätzung:
%\begin{align*}
%	M := & \sup_{x \in (a-r, a+r)}| f^{(n+1)}(x) | \\
%	R_nf(x; a) \leq & \hspace{0.2em} M \cdot \frac{|x-a|^{n+1}}{(n+1)!} \leq M \cdot \frac{r^{n+1}}{(n+1)!}
%\end{align*}
%
%Da $|f^{(n+1)}(x)| = |f^{(8)}(x)| = |-sin(x)|$ für $x \in (0, \frac{\pi}{10^6})$ monoton steigt, erreicht $|f^{(n+1)(x)}|$ das Supremum bei $x = a + r = \frac{\pi}{10^6}$ und damit ist $M = |-sin(\frac{\pi}{10^6})| \approx \frac{\pi}{10^6}$. Dann ist 
%\begin{align*}
%	R_nf(x; a) \leq |-sin(\frac{\pi}{10^6})| \cdot \frac{(\frac{\pi}{10^6})^{8}}{8!}
%			\approx \frac{\pi}{10^6} \cdot \frac{(\frac{\pi}{10^6})^{8}}{8!} 
%			= \frac{(\frac{\pi}{10^6})^{9}}{8!} \approx 7.39 \cdot 10^{-55}.
%\end{align*}
%
%\begin{description}
%  \item[c)] Für $x_0 = 10^{-12}$ ist der Funktionswert auf 16 Stellen genau $f(x_0) = 1,666666666666667 \cdot 10^{-37}$. 
%  \item[a)] Meine Implementierung mittels Horner-Schema berechnet $f(x_0) = 1,66666666666667 \cdot 10^{-37}$ (eine Stelle weniger mangels Genauigkeit der 64-bit Darstellung der Mantisse von Octave: 15 Stellen). 
%  \item[b)] Die direkte Implementierung ergab $f(x_0) = 0$. 
%\end{description}
%
%
%
%
%
%
%
%
%
%
%
%\section{Code}
%
%
%
%\begin{lstlisting}
%
%# keep everything in one row
%split_long_rows(0);
%
%#############
%# Aufgabe 1.2
%format long g;
%
%x1 = 0.1234567;
%x2 = 0.1235678;
%g1 = 0.123457; # g = rd(x) fuer l = 6
%g2 = 0.123568;
%
%# ungerundete Ergebnise mit hoeherer Genauigkeit
%X = [x1+x2; x1-x2; x1+x2; x1/x2];
%
%# gerundete Ergebnise mit Mantissenlaenge 6
%G = [g1+g2; g1-g2; g1*g2; g1/g2];
%G = round(G .* 10^6) ./ 10^6; # rd fuer l = 6
%
%# Ausgabe gerundete Ergebnise, ungerundete Ergebnisse und relativer Fehler 
%Aufgabe_1_2 = [G, X, (X-G)./X]
%
%#############
%# Aufgabe 1.3
%format long;
%
%i = single(1:22);	# erzwinge einfache Genauigkeit (32-bit)
%x = 2.^-i;
%
%function y = f (x)
%	y = sqrt(x.^2 + 1) - 1;
%endfunction
%
%function y = g (x)
%	y = x.^2 ./ ( sqrt(x.^2 + 1) + 1 );
%endfunction
%
%Aufgabe_1_3 = [i; x; f(x); g(x)]'
%
%#############
%# Aufgabe 1.4
%format long e;
%
%b = 2.^[-2:2:12];
%a = ones(1, length(b));
%c = -a;
%
%function y = f (x, a, b, c)
%	y = a.*x.^2 + b.*x + c;
%endfunction
%
%# via pq-Formel fuer den Fall "+"
%x1 = (-b + sqrt(b.^2 - 4.*a.*c)) ./ (2.*a);
%
%# via umgeformter pq-Formel fuer den Fall "+"
%y1 = (-2.*c) ./ ((sqrt(b.^2 - 4.*a.*c) + b));
%
%Aufgabe_1_4 = [b; abs(4.*a.*c)-b.^2;f(x1,a,b,c);f(y1,a,b,c)]'
%
%
%
%
%
%
%#############
%# Aufgabe 1.5
%format long e;
%
%x = 10^-12;		# Funktionsargument
%a = 0;			# Entwicklungspunkt
%
%# Funktionswerte der Ableitungen im Entwicklungspunkt a fuer Taylor-Polynom 7. Ordnung
%# Index 1 ist 0. Grad, Index 2 ist 1. Grad, etc...
%f = [a - sin(a), 1 - cos(a), sin(a), cos(a), -sin(a), -cos(a), sin(a), cos(a)];
%
%# Koeffizienten des Taylor-Polynoms
%# Index 1 ist 0. Grad, Index 2 ist 1. Grad, etc...
%b = f ./ factorial(0:7);
%
%# Funktionswert von f in x nach Horner-Schema initialisiert mit f(a).
%p = b(1);
%
%# Rechne rueckwaerts vom Summanden 7. Ordnung bis zum Summanden 1. Ordnung.
%for i = 7:-1:1
%	p = x * (b(i + 1) + p);
%endfor
%
%# via Horner-Schema
%Aufgabe_1_5_a = p
%
%# direkte Implementierung (ergibt 0)
%Aufgabe_1_5_b = x - sin(x)
%
%# nach Wolfram Alpha: solve x - sin(x) for x = 10^-12
%Aufgabe_1_5_c = 1.6666666666666666666666665833333333333333333333333353175 * 10^-37
%\end{lstlisting}

























\end{document}